# Blockchain by Erachain technology - Sidechain
How make Your own blockchain with KYC, exchange, assets, polls etc.

For start Your own blockchain put `sideGENESIS.json` file into application folder. See examples in `z_SIDECHAIN_EXAMPLES`folder.


## Уроки
+ как быстро создать свой блокчейн: https://www.youtube.com/watch?v=4OIGrRC-uJU&list=PL9gtTYrhfx8Ug80EHNgDO7bgh3pzs8k_5&index=7&t=0s  
+ как запустить блокчейн-ноду на виртуальной машине (в облаке): https://www.youtube.com/watch?v=N-UXedtPCEE&list=PL9gtTYrhfx8Ug80EHNgDO7bgh3pzs8k_5

> Файлы с расширением .json содержат в себе данные по формату `JSON`.

### Общее начало - GENESIS блок
Для объединения в одну общую блокчейн-среду необходимо всем задать одинаковый начальный блок - генесиз-блок. Для его создания используется особый файл настроек - `sideGENESIS.json`, пример которого можно найти в папке: `z_SIDECHAIN_EXAMPLESS`. Скопируйте файл примера в основную папку, переименуйте его в `sideGENESIS.json` и отредактируйте согласно описанию ниже и подсказкам внутри этого файла. Внимание, на системах Windows, которые скрывают расширения файлов, не сделайте случайно два расширения как sideGENESIS.json.json  

**!!! ВНИМАНИЕ** - этот файл нужно беречь, так как его утрата приведет к тому что ни одна нода не сможет присоединиться к вашей цепочке. Самое лучшее - это сохранить его в головной цепочке Eracahin. Основная цепочка Erachain (MainNet) - та которая работает на узлах с портами сети 904Х. Сохранить можно как файл при создании транзакции "Создать Документ", не забудьте при этом задать заголовок документа чтобы потом по нему быстро находить этот файл.

> Genesis block (генесиз блок) - это первый блок цепочки данных, в котором происходит первоначальное распределение пакетов для форжинга (ERA) по счетам, которые находятся в кошельках узлов (нод), которые должны быть включены и будут собирать блоки цепочки. Изменение хотя бы одного значимого знака в генесиз-блоке приведет к его изменению и он будет относиться к другой цепочке данных.

В файле `sideGENESIS.json` необходимо указать данные для вашей цепочки:
+ имя цепочки  
+ время первого блока в формате TIMESTAMP в миллисекундах (GMT). Его можно взять   отсюда [https://www.epochconverter.com/](https://www.epochconverter.com/)
+ список владельцев пакетов форжинга. Причем у каждого держателя можно задать
 форжеров которым будут переведены пакеты форжинга в долг (их можно потом забрать).

Задайте не менее 21 счета в совокупности (на которых будут пакеты форжинга в собственности или в долгу) для старта цепочки.

### Создание счетов
Счета можно взять из вашего кошелька любой блокчейн-среды Erachain - из тестовой (TestNet), демонстрационной (DemoNet), основной (MainNet) или другого сайдчейна (SideNet). Либо возьмите их у своих партнеров по сайдчейну. Так же вы можете создать их просто запустив ноду c текущими недоредактированными данными в `sideGENESIS.json`. После запуска программы и создания нового кошелька (или восстановления его, см. инструкцию по Erachain) зайдите в закладку Мои Счета и создайте там столько счетов сколько вам надо. Скопируйте их (правая мышка на счете и Скопировать Счет) и сохраните в текстовом файле например. Не забудьте сохранить и секретный мастер ключ кошелька - SEED. После чего закройте программу и удалите папку с данными цепочки `/datachain` - так как в ней уже будет создан генесиз-блок, который нам не нужен.
  
### Начальное распределение пакетов форжинга (активов ERA)
Необходимо делать равномерное распределение количества ERA на начальных форжинговых счетах, особенно если их меньше 30шт. Например если у вас 20 счетов, то распределите по 500 тыс ERA на каждый в генесиз-блоке.

При этом первый счет в списке владельцев сможет создать первых 20 персон даже не будучи удостоверенным и удостоверять счета для них.  
Но желательно все же удостоверить свою персону сразу же. И потом уже удостоверять других персон.

Так же хотя бы один счет должен обладать не менее 3% от общего числа ERA, второй счет не менее 2% и третий по крайней мере 1% для уверенного запуска форжинга.

Помните что пакеты форжинга начинают форжить не сразу, поэтому за раз передавать более чем 10% от всего объема ERA не рекомендуется так как вся цепочка может остановиться.

### Долговые пакеты для форжинга
В среде Erachain можно давать активы в долг. Это очень удобно (см. ниже) - Вы можете задать в генесиз-блоке перевод своих пакетов ERA на  форжинговые счета в долг, - так чтобы ваш основной счет был разгружен и им не надо было форжить, хотя пакет ERA будет находиться у него в собственности и его всегда можно будет вернуть обратно. Для этого используйте список `// debtors`у каждого счета-собственника ERA.

Так же полезно для защиты своего пакета ERA от утраты, например из-за краха виртуальной машины или ее взлома:  
1. создайте на виртуальной машине, которая будет форжить 24/7, новый кошелек с несколькими счетами  
2. настройте запуск ноды с автозапуском форжинга  
3. передавайте пакет ERA в долг на счета ноды, запущенной на виртуалке  

Тогда даже если виртуалку взломают и получат доступ к ее счетам, то максимум что сможет сделать злоумышленник - вернуть вам обратно пакеты ERA и снять нафорженные COMPU, так как активы, переданные в долг, нельзя перевести со счета ни кому кроме как обратно хозяину.

## Общая сеть узлов - пиры
Блокчейн среда будет генерировать блоки только если в сети есть хотя бы 2 узла (ноды), которые друг друга увидят и законнектится друг с другом и имеют одинаковый генесиз-блок.  
Для того чтобы ноды (узлы, пиры) увидели друг друга, необходимо иметь хотя бы одну ноду с возможностью подключения к ней других нод. Она должна иметь статический IP и на ней нужно открыть доступ для внешних вызовов, см. ниже. Так же ее IP нужно указать в списке начальных нод вашей сети в файле `sidePEERS.json`. Чем больше таких нод, тем надежней сеть. Пример синтаксиса внутри файла можно посмотреть в других подобных файлах (например `peers.json`). Заполните `sidePEERS.json` и раздайте его на другие ноды вашей сети.  
Для того чтобы нода принимала внешние вызовы, на вычислительной машине (или "виртуальной машине"), на которой она запущена, необходимо открыть порт сети **9056** для внешних вызовов. Для справки - порт 9057 используется для доступа к API и blockexplorer. А порт 9058 дает доступ к RPC. Это делается в файреволе операционной системы вычислительной машины. Обычно достаточно прописать входящее правило для этих портов в FireWall операционной системы машины, но иногда необходим прописать еще доступ к виртуальной машине в личном кабинете провайдера виртуальных машин, где вы арендуете свою виртуальную машину. Вдобавок если ваша машина находится за NAT, нужно пробросить порты в вашей локальной сети.


### Локальная сеть
Если у вас запущено несколько нод в локальной сети, то для того чтобы они видели друг друга включите поиск нод в локальной сети при старте ноды. Это включается в настройках (File -> Settings -> Main). Либо пропишите их IP явно в файле peers-side.json. Так же чтобы ноды не перебивали друг друга поиском внешних узлов, задайте в настройках "Минимальное число подключений"  на 1-2 меньше чем число нод в локальной сети.

## Общий протокол сети
Все узлы в сети должны работать по одному протоколу. Иначе будет создано ответвление - хардфорк. Параметры протокола хранятся в файле `sidePROTOCOL.json`.  
Пример в файле `sidePROTOCOL_example.json`в папке `z_SIDECHAIN_EXAMPLES`.

Если Вы поменяли протокол на уже созданной цепочке, то необходимо удостовериться что нет конфликтов со старой версией протокола. На одной ноде где обновлен файл `sidePROTOCOL.json`удалите базу цепочки и заново пересинхронизируйте все данные цепочки. Если нода не блокирует другие ноды со старым протоколом, то смело копируйте новый протокол на другие ноды и там так же нужно сделать полную пересинхронизацию цепочек. Лучше делать это не у всех нод сети разом, а разбить на несколько шагов чтобы генерация блоков в сети не останавливалась - обновляйте за раз примерно 1/4 часть нод.
Если же нода с новым протоколом начала банить другие ноды, то включите в протоколе (задайте параметр) не проверять блоки до заданной высоты цепочки.

## Первый запуск ноды сайдчейна
Для того чтобы узлы увидели друг друга и оказались все в одной цепочке с одинаковым генесиз-блоком - раздайте им свои файлы `sideGENESIS.json`,  `sidePROTOCOL.json` и `sidePEERS.json`.  
При первом запуске будет сформирован генесиз-блок и записан в пустую базу данных, находящуюся в папке `\datachain`. Поэтому перед запуском нужно удалить эту папку если там осталась старая цепочка. Иначе при старте будет выдана ошибка - неверный генесиз-блок.  
Так же необходимо чтобы несколько нод из списка `sidePEERS.json` могли принимать внешние подключения. Это как правило могут делать виртальные машины и внешние сервера.

Если после запуска ноды банят друг друга, то на каждой ноде проверьте правильность сборки генесиз-блока. Откройте блокэксплорер (из меню ноды) и удостоверьтесь что подпись у первого блока на всех нодах одинаковая. Возможно что кто-то изменил что-то в файле настроек блока (возможно другая кодировка) и поэтому нода выпала из нужной цепочки и собрала другой генесиз-блок.


### Включение форжинга
Для автоматического включения форжинга при старте ноды необходимо указать пароль доступа к кошельку:  

    java -jar erachain.jar -pass=PASSWORD

Описание других ключей запуска описаны тут:
[https://github.com/erachain/Erachain-Node](https://github.com/erachain/Erachain-Node)

### Автоматическое создание кошелька
Если задать параметр при старте `-seed`, то если в папке нет папки с секретеными ключами - walletKeys, то программа сама создаст новый кошелек, счета в нем и запаролирует заданным паролем. Пример команды:  

    java -jar erachain.jar -pass=PASSWORD -seed=N:SEED:PASSWORD

Где N - число счетов, которое нужно создать, SEED - мастер ключ, PASSWORD - пароль, которым надо запароллировать кошелек. Если он совпадает со значением в `-pass`, то сразу начнется форжинг.  
Вдобавок если ваша нода не будет раздавать RPC, то задайте ключ `-nodatawallet` - это ускорит работу ноды. А если нода не будет раздавать API и blockexplorer (web-server выключен), то можно отказаться от непротокольных индексов задав параметр `-opi` (Only Protocol Indexing) - это ускорит работу ноды в 4-ре раза. Пример:  

    java -jar erachain.jar -pass=123456789 -seed=5:R2we%ga...:123456789 -opi -nodatawallet


### Remote Protocol Control (RPC)
Доступ к RPC дает доступ к кошельку ноды. В настройках по умолчанию доступ к RPC не разрешен. Его можно включить, но оставить права доступа - только локально или для заданных IP = см. вкладку настроек ноды. Если Вы хотите организовать сервер интеграции с блокчейн то в настройках ноды включите RPC. При этом свой сервер сервиса лучше располагать на той же виртуальной машине что и нода блокчейна - тогда можно открыть доступ только для локальных вызовов что защитит от атак извне.  
Пример команды PRC:  
http://127.0.0.1:9058/peers  
или
http://127.0.0.1:9058/addresses?password=1

Еще способ - из графической оболочки ноды - в закладке Консоль (Обзор Среды) - команды даются  в таком виде:  

> get addresses?password=

Так же команды RPC можно давать с помощью CLI (см. ниже)

### API
API тоже позволяет организовать интеграцию с блокчейн, но доступа к вашему кошельку не дает - в нем нет попросту таких команд. Поэтому в настройках ноды можно его включить для всех. Так же включенный API сервер позволяет просматривать блокэксплорер на ноде.

### Command Line Interface (CLI)
Ноду можно запустить в режиме CLI задав ключ при старте -cli

В этом случае нода запускается в усеченном режиме - только чтобы давать команды RPC как через GUI консоль. Для помощи по командам введите команду `help`

Нода в режиме cli посылает запросы другой работающей на этом же кмопьютере ноде, у которой включен RPC сервер.

Пример команды:  

    get peers



## Как быстро создать много счетов
### Вариант 1 - в программе в закладе Счета
Зайдите в программу и во вкладке Мои Счета создайте новые счета кнопкой `Создать Счет`

### Вариант 2 - по восстановлению кошелька
1. Сохраните мастер-ключ (СИД, SEED)  
2. Закройте программу  
3. Удалите паку с ключами кошелька /walletKeys  
4. Запустите программу  
5. Выберите восстановить кошелек
6. Укажите в дополнительном поле **нужное** количество счетов

### Вариант 3 - аргументом при запуске создания кошелька
1. Сохраните мастер-ключ (СИД, SEED)  
2. Закройте программу  
3. Удалите паку с ключами кошелька /walletKeys  
4. Запустите программу  с указанием аргумента -seed=N:SEED:PASSWORD (см. описание аргументов при запуске


## Если кошелек пустой (Мои Счета)
Если в ноде в ГУИ в закладе Мои Счета не все счета появились или вообще пусто то надо:  
1. в настройках задать Минимльное чило пиров = 0 - чтобы нода не начинала синхронизироваться  
2. забанить в Обзор сети -> Дополнительная Информация все пиры с которых идет синхронизация  
3. в этом случае в Мои Счета кнопка Создать Счет и Синхронизировать Кошелек станут активными  
4. нажать или Добавить Счет или Синхронизировать Кошелек - при синхронизации подтянутся все счета, а при добавить счет добавятся несозданные счета  
5. в настройках опять поставить 10 пиров минимально  
6. подключиться к пирам (правая мышка на пирах в Дополнительная Информация) или перегрузить прогу  


## Как получить список счетов на ноде
Используя команду RPC:  
> GET addresses/password=

Как работать с RPC описание выше
